Открытое программное обеспечение
В ответ на изменение лицензии на СУБД Redis создан форк, который будет распространяться под именем Redict и продолжит развитие кодовой базы, соответствующей выпуску Redis 7.2.4, последнему под лицензией BSD. Redict можно будет использовать как прозрачную замену Redis 7.2.4, но совместимости с будущими версиями Redis, которые будут формироваться под проприетарной лицензией не гарантируется. Форк основал Дрю ДеВолт (Drew DeVault), автор пользовательского окружения Sway, языка программирования Hare, почтового клиента Aerc и платформы совместной разработки SourceHut. К работе над форком Redis присоединился Хельвенн Моннье (Haelwenn Monnier), автор браузера BadWolf (на базе WebKitGTK) и платформы Pleroma для развёртывания федеративных социальных сетей. Лицензия на код Redict изменена с BSD на GPLv3. Проект Redict сможет переносить исправления, публикуемые для старых версий Redis под лицензией BSD, но исправления и изменения, созданные для Redict под лицензией GPLv3 не получится перенести в Redis. Проект также не будет требовать от разработчиков подписания соглашения о передаче имущественных прав на код, что в случае намерения изменить лицензию в будущем потребует согласования данного шага с каждым из разработчиков. Источник: OpenNET.
Компания Redis Ltd объявила об изменении лицензии на СУБД Redis, относящейся к классу NoSQL‑систем. Начиная с выпуска Redis 7.4 код проекта будет распространяться под двумя проприетарными лицензиями RSALv2 (Redis Source Available License v2) и SSPLv1 (Server Side Public License v1), вместо ранее применявшейся лицензии BSD. Ранее под проприетарной лицензией поставлялся только код дополнительных модулей, в которых предлагались расширенные возможности для корпоративных пользователей (RediSearch, RedisGraph, RedisJSON, RedisML, RedisBloom). Отныне проприетарная лицензия будет применяться и к основной кодовой базе СУБД. Смена лицензии позволит интегрировать в основной состав будущих версий СУБД Redis проприетарные модули с реализацией расширенных типов и движков обработки данных, до этого предлагавшихся только в составе продукта Redis Stack. Старые выпуски останутся доступны под прежней лицензией BSD и смогут использоваться как основа для создания независимого форка. Лицензии SSPL и RSAL не являются открытыми и вносят дополнительные ограничения, запрещающие бесплатное использование продукта для обеспечения работы облачных сервисов. В качестве причины изменения лицензионной политики отмечается желание не допустить паразитирования провайдеров облачных сервисов на открытом ПО. Redis не устраивает то, что провайдеры создают производные коммерческие продукты и занимаются перепродажей Redis в виде облачных сервисов, но не принимают участия в жизни сообщества.
Источник: OpenNET.
Производительность LibreOffice
Как и любое большое и старое программное обеспечение LibreOffice имеет кучу самых разных проблем. Одними из таких проблем являются проблемы производительности. Например, время загрузки файла в 100кб составляет бесконечность =) Или LibreOffice начинает пожирать оперативную память гигабайтами при попытке просто пролистать длинный документ. Что делается в таких случаях в проекте? Без баг‑репорта — ничего не делается. А вот с баг‑репортом есть шанс, что, например Noel Grandin из Collabora Productivity, возьмется такой баг исправлять. Очень плохо, что проблемы именно с производительностью в проекте чинит фактически он один последние годы, вот кстати пример последнего его патча на эту тему. И хорошо однако, что кто‑то вообще это делает.
Если кто из хабровчан имеет скиллы в C++ и захочет от скуки почесать своё ЧСВ и показать всему миру своё умение в алгоритмы и отладчик, то в багзилле проекта есть МЕТА баги, в которых собраны баг‑репорты про производительность и которые неплохо бы было починить, например:
100% CPU load
Memory problems
Начать контрибьютить в проект можно по вот этой инструкции.
Open source — эволюция или революция? Дискуссия на IT-конференции GoCloud про облака 📝
В отчете State of Open Source Report за 2023 год пишут, что 80% компаний по всему миру увеличили использование открытого ПО. На конференции GoCloud обсудим эволюцию open source, соответствие развития OSS жизненному циклу разработки, перспективы и общие проблемы, с которыми сталкиваются разработчики в проектах с открытым исходным кодом.
Приглашенные эксперты:
Олег Бондарь — директор по продукту YDB,
Алексей Полуэктов — директор по IT-архитектуре VK,
Анатолий Шипов — управляющий директор «СберТех»,
Дмитрий Кудюкин — директор по информационным технологиям ITKey.
📌 Тема: Open source: эволюция или революция
📅 Когда: 21 марта в 16:05 мск
👉 Зарегистрироваться на GoCloud
Полезное в блоге:
Контейнеры и Kubernetes: современные атаки и меры по их миграции
Cloud.ru Evolution Object Storage: как превратить блочное хранилище в объектное
Как разработать и запустить приложения с помощью сервисов Cloud.ru Evolution Container Apps
Заметки из мира разработки LibreOffice. Поговорим о сводных таблицах
Сводные таблицы в Calc полностью аналогичны таковым в MS Excel, за одним неприятным исключением — Calc не умеет форматировать сводные таблицы так, чтобы вручную заданное форматирование при обновлении сводной оставалось тем же, каким было задано. Соответственно файлы из MS Excel со сводными крайне легко испортить при перезаписи. Парни из компании Collabora по слухам озаботились решением этой проблемы и активно пилят серию патчей.
17 марта 2024 года ИИ-стартап xAI открыл исходный код чат-бота Grok-1.
Проект Grok-1 опубликован на GitHub под лицензией Apache 2.0, а скачать архив с кодом чат-бота можно, вставив эту ссылку в торрент-клиент (300 ГБ файлов с весами MoE-модели c 314 млрд параметров):
magnet:?xt=urn:btih:5f96d43576e3d386c9ba65b883210a393b68210e&tr=https%3A%2F%2Facademictorrents.com%2Fannounce.php&tr=udp%3A%2F%2Ftracker.coppersurfer.tk%3A6969&tr=udp%3A%2F%2Ftracker.opentrackr.org%3A1337%2Fannounce
4 ноября 2023 года xAI запустила своего чат-бота Grok с генеративным искусственным интеллектом для ограниченной аудитории. В компании планировали сделать языковую модель xAI доступной для всех платных подписчиков соцсети X.
В июле прошлого года Маск объявил о начале работы xAI. Главная цель проекта — «понять истинную природу Вселенной». 11 марта 2024 года Илон Маск пообещал, что ИИ-стартап xAI откроет исходный код чат-бота Grok на неделе. Маск сделал это заявление через несколько суток после того, как подал в суд на OpenAI и пожаловался, что поддерживаемый Microsoft стартап отклонился от своих корней и не выложил в открытом доступе исходный код ChatGPT.
Забавная новость про сборки LibreOffice для ARM версии Windows
Сегодня увидел в рассылке LibreOffice предложение от неких товарищей предоставить железо на основе ARM процессоров для сборки и тестирования LibreOffice в среде Windows для ARM. Самое забавное, что железо будет предоставлено по сути от MicroSoft. Посмотрим, что из этого выйдет.
Мы выпустили 6-ую версию UIKit — ключевой библиотеки дизайн‑системы Gravity UI.
Что нового:
Компонент List 2.0. В UIKit изначально был List, но в нём хотелось кое‑что доработать. При сборе запросов собрали список:
поддержка разных размеров и ширины;
иконка у элемента списка; разное количество и положение иконок;
поддержка стейтов;
разный контент в элементах списка (однострочный, многострочный или список пользователей);
поддержка разных видов разделителей и группировок.
Это существенные изменения, поэтому мы создали List 2.0. Пока он выходит в prestable версии, но рекомендуем пользователям переходить на него и приносить фидбек. RTL. Если ваши приложения/сайты должны отображаться на иврите, арабском и других языках с направлением письма справа налево, нужна поддержка RTL‑стандартов. При этом в RTL:
вставленное слово на латинице пишется слева направо;
цифры пишутся слева направо;
знаки препинания в арабском также пишутся слева направо и т. д.
Во всех компонентах мы поддержали параметр RTL. Чтобы под рукой был полный пример, сделали промостраницу на арабском. Посмотреть, как реализовано, можно в исходном коде landing. Также за примерами можно заглянуть в storybook. Доступность (a11y):
добавили в проект плагин eslint;
поддержали клавиатуру для clickable и closable состояния компонента Persona;
отключили onClick у 15 неинтерактивных компонент;
поддержали клавиатуру в компоненте SelectionTable.
Если есть запрос на доработку — приходите к нам в GitHub с issue или даже с PR. И используйте Gravity UI! Заметки из жизни проекта LibreOffice
Продолжается работа по добавлению функций динамических массивов в LibreOffice Calc. Настала очередь функции SORT. Однако, я так понял, что пока добавляется поддержка этих функций с целью понимать файлы, созданные в MS Excel без ошибок. А вот собственно технология «динамичности» этих функций — этого пока нет. Будем надеяться на лучшее.
Состоялся релиз мажорной версии открытого масштабируемого решения для кластеризации баз данных MySQL — Vitess 19. Исходный код проекта опубликован на GitHub под лицензией Apache License 2.0.
В этой версии разработчики добавили улучшения, направленные на оптимизацию масштабируемости, производительности и удобства использования с базами данных.
Изменения и дополнения в Vitess 19:
прекращение поддержки MySQL 5.7. Разработчики советуют пользователям выполнить обновление до MySQL 8.0, используя Vitess 18, прежде чем переходить на Vitess 19. Однако Vitess 19 по-прежнему будет поддерживать импорт из MySQL 5.7;
добавлены новые метрики для консолидации потоков и версия сборки в /debug/vars, чтобы обеспечить более глубокое понимание и отслеживаемость;
улучшена совместимость запросов, реализована поддержка операций удаления из нескольких таблиц, новый запрос SHOW VSCHEMA KEYSPACES и несколько других улучшений синтаксиса SQL, которые расширяют совместимость Vitess с MySQL;
поддержка отсрочки попыток переключения в случае блокировки. Поддержка принудительного отключения;
улучшение процесса инкрементного резервного копирования: поддержка имён резервных копий и пустых резервных копий.
«Следуя тенденции последних трёх лет, новая версия Vitess быстрее предыдущей во всех тестах, которые мы отслеживаем в Arewefastyet. Мы исправили несколько проблем с производительностью, доработали интерфейс и код», — пояснили разработчики, порекомендовав изучить документацию проекта и список исправлений.
Проект VideoLAN преодолел рубеж в 5 млрд загрузок открытого видеоплеера VLC, зафиксированных системой сбора статистики, работающей на серверах проекта с февраля 2005 года. Около 4,4 млрд загрузок приходится на сборку VLC для платформы Windows, 369 млн — macOS, 245 млн — Android, 71 млн — iOS и 6.7 млн на архив с исходными текстами. Опубликованные VideoLAN данные не учитывают загрузку VLC для Linux, так как большинство Linux-пользователей VLC получает данный видеоплеер через штатные репозитории своих дистрибутивов. Наиболее популярной версией VLC является 3.0.16, которая была загружена 416 млн раз (для сравнения последний выпуск 3.0.20 был загружен 381 млн раз, 3.0.19 — 50 млн, а выпуск 3.0.0 — 6 млн). Дополнительно разработчики из VideoLAN сообщили о планах по созданию проекта VLC, скомпилированного в формат WebAssembly для встраивание проигрывателя на сайты. В разработке также находится VLC 4.0, в которой будет переписана базовая часть VLC, появится новый интерфейс, упрощающий навигацию по мультимедийным файлам, обеспечена интеграция со стриминговыми платформами и добавлена поддержка FAST-каналов (Free advertising supported streaming television) и online-трансляций, позволяющих бесплатно смотреть фильмы и телешоу, монетизируемые за счёт показа рекламы. VLC — бесплатный и свободный кросс-платформенный медиаплеер и медиаплатформа с открытым исходным кодом. VLC воспроизводит множество мультимедийных файлов, а также DVD, Audio CD, VCD и сетевые трансляции.
Источник: OpenNET.
Несколько недавняя статья на Хабре подтолкнула меня к визиту на gs.statcounter.com, ибо там легко выяснялась первопричина происшедшего — рост популярности Линукс в Индии. Комментаторы обратиди внимание на то, Индия — не единственная выбивающаяся страна, хотя к их 15+ процентам никто и близко не подошёл. И посещение статкаунтера стало частым развлечением. Про результат (на пока) скажу:
Там стало очень интересно, всем рекомендую посетить.
Данные по отдельным странам — единственно интересные. Полезных группировок по душевому ВВП, располагаемым доходам, преобладающим конфессиям, динамике экономик — нету, а жаль.
Интересны не отдельные данные, а сопоставление трёх величин — десктопные ОС, планшетные ОС, сравнение платформ (это ключ?).
А самое очевидное на виду и в дискурсе, Андроид против iOS, выглядит как шум.
Моя любимая теория (одна из) что планшет (даже KENSHI H10 LTE 64 ГБ за 8499 в DNS) — это роскошь, подтверждается.
Вопросов больше чем ответов, но это совсем другая история.
Вышел проект OpenSSH 9.7. В новой версии открытой реализации клиента и сервера для работы по протоколам SSH 2.0 и SFTP началось внесение изменений, предшествующих будущему прекращению поддержки ключей на базе алгоритма DSA. В OpenSSH 9.7 предоставлена опция для отключения DSA на стадии компиляции, но сборка по умолчанию с поддержкой DSA пока сохранена. В следующем выпуске режим сборки будет изменён на отключение DSA по умолчанию, а в начале 2025 года реализация DSA будет удалена из кодовой базы проекта. В новом выпуске OpenSSH предложен новый тип таймаутов в ssh и sshd, включаемый через указания значения global в директиве ChannelTimeout. В этом режиме OpenSSH отслеживает все открытые каналы и закрывает их разом, если во всех из них за указанный промежуток времени отсутствовал трафик. Например, когда к хосту одновременно открыты каналы для SSH-сеанса и перенаправления x11, новый режим позволяет закрыть сразу оба канала, если они неактивны, вместо раздельного отслеживания таймаутов для каждого канала. Также из изменений в OpenSSH 9.7 отмечается значительное улучшение тестирования совместимости с проектом PuTTY.
Источник: OpenNET. Илон Маск пообещал, что ИИ-стартап xAI откроет исходный код чат-бота Grok на этой неделе.
Маск сделал это заявление через несколько суток после того, как подал в суд на OpenAI и пожаловался, что поддерживаемый Microsoft стартап отклонился от своих корней и не выложил в открытом доступе исходный код ChatGPT.
В декабре прошлого года нейросеть Grok стартапа xAI Илона Маска уличили в плагиате. Исследователь Джакс Уинтерборн заметил, что чат-бот отказался выполнять запрос, потому что «он противоречит правилам пользования OpenAI».
В xAI заявили, что в Интернете есть множество ответов, сгенерированных ChatGPT, поэтому разработчики могли использовать некоторые из них при обучении Grok. «Для нас стало огромной неожиданностью, когда мы впервые столкнулись с этим. Как бы там ни было, проблема довольно редкая, мы о ней знаем и сделаем так, чтобы в будущих версиях Grok её не было», — заявил сотрудник xAI. Он уверяет, что при создании чат-бота не использовали код OpenAI.
4 ноября 2023 года xAI запустила своего чат-бота Grok с генеративным искусственным интеллектом для ограниченной аудитории. В компании планировали сделать языковую модель xAI доступной для всех платных подписчиков соцсети X.
В июле прошлого года Маск объявил о начале работы xAI. Главная цель проекта — «понять истинную природу Вселенной». До этого OpenAI выкупила доменное имя ai.com, чтобы популяризировать веб-интерфейс ChatGPT. Теперь там работает перенаправление на x.ai.
Состоялся релиз ОС Chrome OS 122, основанной на ядре Linux, системном менеджере upstart, сборочном инструментарии ebuild/portage, открытых компонентах и браузере Chrome 122. Пользовательское окружение Chrome OS ограничивается веб-браузером, а вместо стандартных программ задействованы веб-приложения. Тем не менее, Chrome OS включает в себя полноценный многооконный интерфейс, рабочий стол и панель задач. Вывод на экран осуществляется при помощи графического стека Freon (ведётся работа по переходу на использование Wayland) и оконного менеджера Aura. Исходные коды проекта распространяются под свободной лицензией Apache 2.0. Сборка Chrome OS 122 доступна для большинства актуальных моделей Chromebook. Для использования на обычных компьютерах предлагается редакция Chrome OS Flex. Основные изменения в Chrome OS 122: добавлен режим Battery Saver;
в поисковую строку интерфейса запуска программ (Launcher) встроена возможность отправки запросов на естественном языке, обрабатываемая движком на базе машинного обучения;
предоставлена возможность редактирования транскрипции голосовых пояснений к скринкасту;
предоставлены динамические обои, меняющиеся в зависимости от времени дня и учитывающие выбранный режим оформления (светлый или тёмный);
добавлена поддержка VPN на базе протокола IKEv2 (Internet Key Exchange Protocol Version 2);
новое оформление мультимедийного проигрывателя, в котором увеличен размер кнопок и обеспечена адаптация цветов к фоновому изображению.
Источник: OpenNET.
Один из авторов термина Open Source и соучредитель Open Source Initiative Брюс Перенс представил первый черновой вариант новой лицензии Post-Open Zero-Cost, нацеленной на решение накопившихся проблем, связанных со взаимодействием разработчиков открытого ПО и коммерческих компаний в контексте получения справедливой обратной отдачи от коммерческого использования кода. В новой лицензии отражена возможность наложения дополнительных условий на коммерческое использование, например, за получаемую в результате использования открытого ПО выгоду компаниям предлагается расплачиваться либо участием в разработке, либо отчислять деньги, которые будут распределяться между непосредственными разработчиками. Ключевым отличием лицензии Post-Open от существующих открытых лицензий, таких как GPL, является введение договорной составляющей, доступной для расторжения в случае нарушения условий лицензии.
В Post-Open предусмотрено два вида договорных соглашений: бесплатный и платный. Платный договор предусматривает возможность заключения соглашения на предоставление дополнительных прав и применяется при коммерческом распространении продуктов или внесении изменений без их публичного раскрытия. Лицензия также определяет организацию POST-OPEN ADMINISTRATION, выступающую от имени лицензиаров, являющуюся их юридическим представителем, при необходимости отстаивающую их права и занимающуюся распределением полученных средств с учётом вклада в разработку. Источник: OpenNET.
Ассоциация K-D Lab открыла исходный код игрового движка qdEngine, предназначенного для создания квестов. Исходный код проекта, за исключением сторонних библиотек, опубликован под лицензией GPLv3. Движок пqdEngine поддерживает платформу Windows 10 (+VS 2003 SP1) и может быть протестирован с ресурсами из игры «Похождения бравого солдата Швейка». На основе выложенного в открытый доступ движка qdEngine были созданы следующие игры: «Братья Пилоты 3D. Дело об Огородных вредителях»;
«Братья Пилоты 3D-2. Тайны Клуба Собаководов»;
«Братья Пилоты. Обратная сторона Земли»;
«Карлик Нос»;
«Мама не горюй»; «Ну, погоди! Выпуск 3. Песня для зайца»; «Похождения бравого солдата Швейка»;
«Три маленькие белые мышки. Визит Морской крысы»; «Три маленькие белые мышки. День рождения морской крысы». Состоялся релиз новой стабильной ветки почтового сервера Postfix 3.9.0. Также объявлено о прекращении поддержки ветки Postfix 3.5, выпущенной в начале 2020 года. Postfix является одним из редких проектов, сочетающих одновременно высокую безопасность, надёжность и производительность, чего удалось добиться благодаря продуманной архитектуре и достаточно жёсткой политике оформления кода и аудита патчей. Код проекта написан на языке C и распространяется под лицензиями EPL 2.0 (Eclipse Public license) и IPL 1.0 (IBM Public License). Согласно данным на начало года, из около 400 тыс. почтовых серверов Postfix используется на 36.81% (год назад 33.18%) системах, доля Exim составляет 56.61% (год назад 60.27%), Sendmail — 3.60% (3.62%), MailEnable — 1.82% (1.86%), MDaemon — 0.40% (0.39%), Microsoft Exchange — 0.19% (0.19%), OpenSMTPD — 0.09% (0.06%). Основные изменения в Postfix 3.9.0: добавлен клиент для MongoDB, позволяющий хранить в данной СУБД базу виртуальных пользователей, псевдонимы, списки сопоставления адресов и различные проверочные таблицы;
добавлена начальная поддержка файлов конфигурации OpenSSL;
добавлена защита от некоторых видов атак «Blind» (SSRF‑атаки на web‑клиентов, нацеленные на обращение к серверу по SMTP);
в реализации DNS‑клиента размер возвращаемых результатов DNS‑запроса теперь ограничен 100 записями, что в 20 раз больше, чем поддерживаемое в SMTP‑клиенте максимальное число IP‑адресов для одного сервера.
Источник: OpenNET.
На GitHub под лицензией Apache License 2.0 опубликован проект под названием Nuke v1.1.0. Это реализация арены памяти для Go с бенчмарками и даже реализацией параллельной арены.
Арена памяти — это метод управления памятью, при котором сразу выделяется большой блок памяти, а его части используются для удовлетворения запросов выделения от программы. В контексте языка со сборкой мусора, такого как Go, использование арен памяти может дать несколько преимуществ:
повышение производительности: распределяя память большими блоками, арены памяти сокращают накладные расходы, связанные с частыми вызовами системного распределителя памяти;
Улучшенная локальность кэша. Арены памяти также могут улучшить локальность кэша, размещая тесно связанные объекты в одном блоке памяти;
эффективность сборки мусора. Использование арен памяти может снизить рабочую нагрузку на сборщик мусора за счёт уменьшения количества объектов, которые необходимо отслеживать и собирать, что приводит к меньшему времени паузы и более предсказуемой производительности.
Однако, хотя арены памяти предлагают эти преимущества, они не являются панацеей и имеют свои недостатки, такие как потенциальное увеличение использования памяти из-за неиспользуемого пространства внутри выделенных блоков. Необходимо тщательное рассмотрение и профилирование, чтобы определить, полезно ли использование арены памяти для конкретного приложения.
Вышел релиз открытого медиацентра Kodi 20.5. Он предоставляет интерфейс для просмотра Live TV и управления коллекцией медиафайлов, а также поддерживает навигацию по телешоу, работу с электронным телегидом и организацию видеозаписи по расписанию. Готовые пакеты доступны для Linux, FreeBSD, Raspberry Pi, Android, Windows, macOS, tvOS и iOS. Код проекта распространяется под лицензией GPLv2+.
Медиацентр Kodi поддерживает разные форматы мультимедийных файлов и средств аппаратного ускорения декодирования видео, пульты дистанционного управления и позволяет проигрывать файлы по FTP/SFTP, SSH и WebDAV. На базе Kodi развивается около десятка коммерческих телеприставок и несколько открытых ответвлений (Boxee, GeeXboX, 9x9 Player, MediaPortal, Plex).
Разработчики пояснили, что в Kodi 20.5 в основном исправлены ранее обнаруженные ошибки и баги, а также улучшена производительность. Новую версию проекта можно установить прямо поверх любой существующей установки Kodi 20.x, на многих платформах это произойдет автоматически.